[Ilia_Efimovich_Repin_(1844-1930)_-_Volga_Boatmen_(1870-1873).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ilia_Efimovich_Repin_\(1844-1930\)_-_Volga_Boatmen_\(1870-1873\).jpg "fig:Ilia_Efimovich_Repin_(1844-1930)_-_Volga_Boatmen_(1870-1873).jpg")，《伏爾加河上的縴夫》\]\]
**縴夫**是以體力拉動[駁船為生的人](../Page/駁船.md "wikilink")。

## 中國的縴夫

昔日在[長江](../Page/長江.md "wikilink")、[嘉陵江都有裸體的縴夫](../Page/嘉陵江.md "wikilink")。現代部份地區仍有以縴夫拉動船隻的做法。

## 俄羅斯的縴夫

縴夫在[俄語稱為](../Page/俄語.md "wikilink")****，源於[韃靼語](../Page/韃靼語.md "wikilink")*bujdak*，意思是「無家的」。另一種說法指來自中古德語*bûrlach*
(俄語稱為**)，意思是以固定的繩索連成一隊工作。

縴夫出現於16世紀末葉—17世紀初葉的[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")。隨著貨物運輸的發達，縴夫亦日益普遍。

縴夫隊的首領稱為**，以下分別是**、** (領頭的意思)、** (負責殿後)。隨工作時間分別兩種：有季節性的
(春季到秋季)和臨時性的。他們在冬天不工作，因為俄國冬季河流結冰。他們在冬天聚成**
(通常4至6人，有時10至40人，最多可達150人)：由於缺乏主顧，薪資最少，但至少比失業好。到秋天工作完成就領取最後一份工資。

他們典型的象徵是帽子上放一隻匙子。

在沙俄時代，縴夫工作的路線包括[伏爾加河線](../Page/伏爾加河.md "wikilink")
([莫斯科往](../Page/莫斯科.md "wikilink")[阿斯特拉罕](../Page/阿斯特拉罕.md "wikilink"))、[白海線](../Page/白海.md "wikilink")
(莫斯科往[阿爾漢格爾斯克](../Page/阿爾漢格爾斯克.md "wikilink"))，以及[烏克蘭的](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[聶伯河](../Page/聶伯河.md "wikilink")。縴夫的來自無地、少地的農民，女性亦有參加。[辛比爾斯克](../Page/辛比爾斯克.md "wikilink")、[薩拉托夫](../Page/薩拉托夫.md "wikilink")、[薩馬拉](../Page/薩馬拉.md "wikilink")、[奔薩](../Page/奔薩.md "wikilink")、[坦波夫](../Page/坦波夫.md "wikilink")、[科斯特羅馬](../Page/科斯特羅馬.md "wikilink")、[雅羅斯拉夫爾](../Page/雅羅斯拉夫爾.md "wikilink")、[梁贊](../Page/梁贊.md "wikilink")、[弗拉基米爾是縴夫的主要來源](../Page/弗拉基米爾.md "wikilink")。

隨著俄國的工業化，縴夫日益式微。19世紀初有60萬縴夫在伏爾加河、[奧卡河工作](../Page/奧卡河.md "wikilink")，到中期只剩下15萬人。20世紀初接近消失。

在俄國文化裡，縴夫經常出現在各種文藝作品中
(例如《[伏爾加船夫曲](../Page/伏爾加船夫曲.md "wikilink")》、[列賓的](../Page/列賓.md "wikilink")《[伏爾加河上的縴夫](../Page/伏爾加河上的縴夫.md "wikilink")》等)。另外，俄語有一諺語：「狗兒，別碰縴夫——他也是一頭狗」（""）。

[Category:傳統職業](../Category/傳統職業.md "wikilink")
[Category:海事史](../Category/海事史.md "wikilink")